<metadesc>Присоединение Крыма к России. Рескрипты, письма, реляции и донесения. Том I. 1775—1777 гг. / Н. Дубровин, 1885. Рапорт князя Прозоровского — графу Румянцеву. 29 октября 1777 г. При р. Индалѣ. Читать бесплатно, без регистрации, без рекламы.</metadesc>
{{Присоед-Крыма
|ТОМ=1
|КАЧЕСТВО=3
}}
__NOTOC__
<div class="text">
==№ 232. Рапортъ князя Прозоровскаго — графу Румянцову.==

{{p|811}}

{{right2|<small>29-го октября 1777 г. При р. Индалѣ.</small>}}

Не могу я прежде времени обстоятельно вашему сіятельству донести о сраженіи 17-го числа. Какъ я прибылъ на Салгиръ отъ Бахчисарая и расположился не въ дальномъ разстояніи отъ корпуса генералъ-маіора и кавалера князя Волконскаго, который въ одномъ маршѣ находился отъ меня при той-же рѣкѣ, и увѣдомленъ, что татарскія бунтующія толпы находятся въ устьѣ рѣки Карасева, что было 13-го числа, приказалъ я ему перейдти на рѣку Карасевъ, съ тѣмъ, чтобы ихъ поставить между двухъ огней, а смотря по ихъ движенію, и ему оное дѣлать. 14-го-жь числа дѣлалъ я движеніе къ Салгирскому ретраншементу, а 16-го прибылъ къ оному, гдѣ и присоединилъ къ себѣ гусарскіе полки Харьковскій и Сумскій, которые были за толпами отряжены къ Перекопу и по обороту оныхъ къ Салгиру {{p|812}} возвратились и они. Тотъ-же день, по прибытіи моемъ, какъ его свѣтлость ханъ и правительство остановились въ Салгирскомъ ретраншементѣ, зачали и сіи толпы показываться большими кучами по правую сторону Салгира, то есть между меня и князя Волконскаго, и такъ все тянуть въ верхъ Салгира, гдѣ и стали переходить рѣку, числомъ оныхъ если не болѣе, то 10,000 сочиняло. Перейдя-жь рѣку Салгиръ, обложили меня снизу и сверху кругомъ и къ Перекопу, оставляя только за рѣкою задъ мой чистый къ Карасубазару. А между тѣмъ прислали своихъ депутатовъ къ хану и правительству, чтобы они съ ними, переговоря, судились по ихъ закону, и потомъ-бы уже усмириться. Мнѣ-же дали одного аманата и съ моей стороны просили къ себѣ на ночь, чтобы намъ спокойнымъ быть, что и сдѣлалъ я, давъ имъ въ аманаты одного разжалованнаго офицера. Цѣлую ночь правительство и они разсуждами о избраніи мѣста, гдѣ-бы имъ съѣхаться переговаривать; поутру-жь они возвратили моего аманата, а ихъ, не захотя возвратиться, остался при его свѣтлости. Между тѣмъ и отъ князя Волконскаго получилъ я рапортъ, что и онъ съ своимъ войскомъ верстахъ въ четырехъ отъ меня позади праваго фланга ихъ прибылъ къ Салгиру, которому и велѣлъ немедленно переправляться чрезъ сію рѣку. Они между симъ зачали всѣ тянуть въ правый мой флангъ около меня, зачѣмъ я и велѣлъ лѣвому каре зайдти направо, чтобы сдѣлать къ нимъ фрунтъ, и они, мало по малу, стали ко мнѣ приближаться густыми толпами, для чего и послалъ сказать, чтобъ они ко мнѣ не сближались, а отойдя далѣе, производили-бъ съ правительствомъ свои мирные договоры, иначе-жь прикажу по нихъ стрѣлять. Между тѣмъ послалъ я и князю Волконскому сказать, чтобы и онъ ко мнѣ сблизился. Но они скоро приблизились и на пушечный выстрѣлъ, для чего приказалъ я уже по нихъ начать канонаду, и только-что нѣсколько пушечныхъ выстрѣловъ сдѣлали, то они, не выстрѣла ни однажды, вдругъ всѣми толпами бросились съ такою фургіею, что какъ я, такъ и прочіе бывшіе тутъ, сіятельнѣйшій графъ, никогда еще не {{p|813}} видали, чтобы какая-нибудь конница такъ горячо и сильно атаковать могла. Я хотѣлъ предупредить, чтобы гусарамъ прямо въ нихъ ударить, но не предуспѣлъ и повелѣнія моего дать. Итакъ они, бросясь болѣе на правый мой флангъ, хотя гусары съ ними смѣшались, но пробивши одну толпу, зачали ихъ рубить, а другая опять сзади ихъ окружила. Сей деташементъ былъ подъ предводительствомъ г. генералъ-поручика и кавалера князя Трубецкаго, правымъ каре командовалъ г. полковникъ Бандра. При движеніяхъ-же къ лѣвому каре послалъ я дежурнаго г. генералъ-маіора и кавалера Леонтьева, который уже тамъ и остался и при сей сильной атакѣ какъ г. генералъ-поручикъ Трубецкой находился въ правомъ карѣ, такъ равно я и ханъ въ него въѣхали; и оный принужденъ былъ чрезвычайный сдѣлать огонь, поколику весь былъ сими толпами окруженъ, такъ что нѣкоторыхъ татаръ пѣхотные солдаты штыками кололи, что продолжалось около четверти часа, потомъ они всѣ обратились въ бѣгъ съ превеликимъ урономъ отъ картечныхъ и пушечныхъ выстрѣловъ и мелкаго ружья. Лѣвое же каре атаковано отъ нихъ было слабо, гдѣ и конница моя, уже разстроенная, преслѣдовала ихъ сколько возможность позволяла. Сожалѣю только, что князь Волконскій нѣсколько моментовъ не подоспѣлъ и не шаржировалъ ихъ своею конницею, тогда бы уже была совершенная побѣда, онъ только-что выстрѣла два изъ пушекъ сдѣлать могъ....<ref>Далѣе рекомендуетъ отличившихся офицеровъ.</ref>.

==Примѣчанія==
<references/>
</div>
{{^}}
{{Sub-nav| {{Prv}} | {{Nxt}} }}
